\tableofcontents{}

\listoffigures

\listoftables

\printnomenclature{}

\pagebreak{}

\chapter{Introdução\label{cha:Introdu=0000E7=0000E3o}}

\lhead{\thechapter\space - Introdução}\pagenumbering{arabic}

\lfoot{Atila Jr., Giovanna M. e Marcelo B.} \rfoot{\today }

No presente projeto de engenharia, desenvolve-se o software de Simulação
de Curvas IPR (\emph{Inflow Performance Relationship}) utilizando
Modelos Empíricos em Poços verticais, um software aplicado a engenharia
de petróleo e que utiliza o paradigma da orientação a objetos. 

Este software tem como finalidade obter curvas de IPR no regime pseudopermanente
a partir de dados inseridos pelo usuário. Para isso, é necessário
que o índice de produtividade seja calculado com base nos dados de
pressão e vazão ou propriedades do reservatório. Dessa forma, os modelos
empíricos Linear, Fetkovich, Vogel e Vogel Generalizado poderão ser
escolhidos para realização do cálculo da pressão de fundo e respectivas
vazões bem como avaliar reservatórios estratificados a partir dos
cálculos resultantes. Tais valores serão mostrados ao usuário juntamente
com um gráfico com a curva de IPR e estas informações poderão ser
salvas em disco. 

\section{Escopo do problema\label{sec:Escopo-do-Problema}}

A curva de IPR, que pode ser chamada de curva de influxo, curva de
pressão disponível ou curva do índice de produtividade, é uma representação
gráfica que descreve como a pressão disponível no fundo de um poço
de petróleo ou gás varia em relação à taxa de fluxo de fluidos. Essas
medidas são tomadas na profundidade em que o reservatório foi perfurado
em um momento específico durante a vida útil do campo. Em outras palavras,
essa curva fornece informações cruciais sobre como a pressão no poço
reage quando se está produzindo hidrocarbonetos.

Através da análise dessa curva, as decisões estratégicas podem ser
tomadas para maximizar a eficiência e recuperação de petróleo ou gás,
além de demonstrar os cenários nos quais intervenções deverão ser
realizadas assim como definir quando perfurar novos poços. Com isso,
é possível analisar quando há possíveis limitações no desempenho do
poço. Ademais, esta ferramenta é frequentemente utilizada em simulações
de reservatório a fim de prever o comportamento futuro e auxiliar
em um planejamento de longo prazo.

O cálculo da IPR pode sofrer variações dependendo das características
do reservatório e se estes dados são conhecidos. Logo, alguns modelos
matemáticos podem ser aplicados para obter a curva de IPR e inúmeros
métodos podem ser escolhidos com base nos regimes de escoamento, tipos
de fluxo e fluidos existentes. Portanto, estas equações e suas respectivas
análises podem ser encontradas na literatura e, facilitar o cálculo
e plotagem das curvas é algo extremamente relevante para simulação
de reservatórios e para o entedimento de elevação e escoamento de
fluidos. Neste trabalho será abordado apenas os modelos matemáticos
descritos sob o regime pseudo-permanente, os quais pode-se destacar:
IPR Linear, Fetkovich, Vogel e Vogel Generalizada. 

\section{Objetivos\label{sec:Objetivos}}

Os objetivos deste projeto de engenharia são:
\begin{itemize}
\item Objetivos gerais:

\begin{itemize}
\item Utilizar modelos empíricos e equações matemáticas propostas na literatura
para o cálculo das pressões de poço e suas respectivas vazões ao longo
da vida útil de um reservatório.
\item Plotar curvas de IPR em escoamentos monofásico e bifásico utilizando
os modelos Linear, Vogel, Fetkovich e Vogel Generalizado considerando
regime pseudopermanente a partir do sofware externo Gnuplot.
\end{itemize}
\item Objetivos específicos:

\begin{itemize}
\item Permitir que o usuário escolha qual modelo irá utilizar para realizar
o cálculo dos parâmetros da curva de IPR.
\item Criar o software de modo que a curva de IPR possa ser plotada independente
da existência dos parâmetros de reservatório.
\item A partir do cálculo dos modelos empíricos, analisar os tipos de IPR:
Linear, Generalizada e Reservatórios Estratificados.
\end{itemize}
\end{itemize}

